\subsection{Описание метода сопряженных градиентов}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Матрицы, получающиеся в результате работы алгоритма просеивания оказываются разреженными.
Кроме того, решение нужно искать в поле GF(2). Метод сопряженных градиентов изначально был разработан для решения систем с симметричной вещественной матрицей \cite{faddeev,shevchuk,ustinov}, однако в работах \cite{Lamacchia91solvinglarge, Odlyzko84discretelogarithms} было замечено, что его можно адаптировать для решения системы с элементами из конечного поля.\\\\
Последовательность векторов $\{ s_k \}$ называют A-ортогональной, если $(As_k,s_j)=0, \forall k \neq j$.\\\\
Суть метода: на основе последовательно вычисляемых векторов невязок $r_0, r_1, ..., r_n, ...$ \\
\begin{equation}
  r_n=Ax_n-b
\end{equation}
одновременно строится система А-ортогональных векторов $s_k$ с использованием процедуры Грама-Шмидта. Векторы невязки, получаемые на каждом шаге, ортогональны всем предыдущим векторам невязки. Таким образом, итерационный процесс завершается за $h$ шагов, где $h$ - размерность векторов.\\

\par Рабочие формулы метода:
\begin{align} \label{cg-method}
  \begin{split}
  &r_0 = Ax_0-b, s_1=r_0;\\
  &a_i = \frac{(r_{i-1},r_{i-1})}{(As_i,s_i)};\\
  &x_i = x_{i-1}-a_is_i;\\
  &r_i = r_{i-1}-a_iAs_i;\\
  &b_{ii} = -\frac{(r_i,r_i)}{(r_{i-1},r_{i-1})};\\
  &s_{i+1} = r_i-b_{ii}s_i.
  \end{split}
\end{align}
\par Начальное приближение $x_0$ можно выбирать произвольно. \\

\par Как уже было сказано, метод сопряженных градиентов работает с симметричными матрицами, что не выполняется в нашем случае. Поэтому предварительно к системе можно применить левую трансформацию Гаусса $A^tAx = A^tb$. Как известно, это преобразование не влияет на множество решений, однако оно может повлиять на разреженность матрицы. Поэтому в случае нехватки памяти можно хранить только саму матрицу и выполнять операцию транспонирования и умножения в том случае, когда этого требует алгоритм.

\par Кроме того, возможна ситуация, когда значение $(As_i,s_i)$ на некоторой итерации станет равным нулю. Эта ситуация невозможна в поле вещественных чисел, но вполне вероятна в конечном поле, особенно если это поле небольшое. В данном случае можно выполнять вычисления в поле $GF(2^m)$, выбирая соответствующим образом $x_0$. Тогда вероятность того, что знаменатель $(As_i,s_i)$ обратится в ноль будет меньше.

\par После применения метода сопряженных градиентов решение также может содержать элементы из конечного поля. Если представить элементы конечного поля в виде многочленов $a = c_nx^n + c_{n-1}x^{n-1} + ... + c_01, с_i \in {0,1}$, можно заметить, что если вектор $\overrightarrow{z} = (a^{(1)}, a^{(2)}, ... a^{(n)})$ является решением, то вектор $\overrightarrow{z_n} = (c_n^{(1)}, c_n^{(2)}, ... c_n^{(n)})$ или линейная комбинация векторов $z_i$ также будет решением.

\par Также в случае, если квадрат матрицы равен нулевой матрице ($A*A = 0 \mod 2$), в соответствии с формулами (\ref{cg-method}), $Ar_0 = A^2x_0 - Ab = 0$. Соответственно, в этом случае знаменатель на первой итерации будет равен нулю, независимо от начального приближения. Эту ситуацию можно обойти путем прибавления одного столбца к другому. В нашем случае данная операция равносильна покомпанентному сложению двух векторов экспонент, то есть перемножению двух B-гладких чисел.

\par В данном алгоритме факторизации дополнительно существует способ снизить размерность исходной матрицы. Если в некоторой строке матрицы есть только один ненулевой элемент, то столбец этого элемента точно не сможет образовать линейно зависимую систему с другими столбцами матрицы, соответственно из матрицы можно удалить найденную строку, и столбец. Если в матрице присутствует строка, все элементы которой нули, можно удалить ее и какой-нибудь произвольный столбец. Это преобразование называют фильтрацией.\\

\par Алгоритм работы метода:
\begin{enumerate}
  \item Произвести фильтрацию исходной матрицы.
  \item Произвести левую трансформацию Гаусса.
  \item \label{correction} Завести массив пар $\{$номер первого столбца, номер второго столбца$\}$. Пока $A^2 = 0$ случайно выбрать два столбца $s_i, s_j, i \neq j$, прибавить к столбцу $s_i$ столбец $s_j$, добавить в массив пару $\{i, j\}$. 
  \item \label{column} Положить в качестве столбца свободных членов $k$-тый столбец исходной матрицы. 
  \item \label{x0} Произвольно выбрать $x_0$. Положить $r_0 = Ax_0-b, s_1=r_0$
  \item Пока $(r_i,r_i) \neq 0$ последовательно применять формулы (\ref{cg-method}). Если $(As_i,s_i) = 0$, перейти на шаг \ref{x0} или \ref{column}.
  \item \label{coeff} Если решение содержит элементы конечного поля выделить одно из решений с двоичными коэффициентами.
  \item Восстановить решение, используя массив из пункта \ref{correction}, если это требуется.
  \item Учесть то, что в качестве столбца свободных членов выступал $k$-тый столбец, добавив в $k$-тую позицию вектора решения значение $1$ по модулю $2$.
  \item Если решение тривиальное, перейти к пункту \ref{coeff}, \ref{x0} или \ref{column}.
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
